\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos I}}
 
\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}

        \center % Center everything on the page

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   TITLE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \vspace{4cm}
        { \huge \bfseries Projeto 1 }\\[0.7cm] % Title of your document
        {\textit{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos}}\\[2.7cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   AUTHOR SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \emph{Autores:}\\
        Henrique A. Rusa\\
        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

        \emph{Professores:}\\
        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   LOGO SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   DATE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        {\today} % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

        \clearpage

    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content 
    \listoffigures
    \clearpage
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}   
    Por meio deste projeto pretende-se executar a simulação de inversores CMOS a partir da extração do \emph{netlist} corerspondente ao \emph{layout} desenvolvido, afim de analisar, com relação aos parâmetros do dispositivo (capacitância e tamanho), o comportamento do mesmo. 
    \clearpage 

    \section{Projeto} 
        
        % Here starts the questions and answers
        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 1}
            Desenhe um inversor com $W_n = 2.5\micro$ e verifique com o DRC.\\

            \textbf{Solução}\\

            Abaixo tem-se a figura \ref{fig:inversor_q1} que apresenta o \emph{layout} desenvolvido de um inversor CMOS a partir do \emph{software} MENTOR.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q1}
                \caption{\emph{Layout} de um inversor CMOS desenvolvido a partir de células pré definidas no \emph{software} MENTOR}
                \label{fig:inversor_q1}
            \end{figure}
            

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Na opção \emph{Outputs - Extraction type}, há varias opções para extração (C+CC, R, R+C, R+C+CC). O que significa cada um destes tipos de extração?\\


            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:param_extracao} abaixo apresenta a relação dos tipos de extração de \emph{netlist} do \emph{software} MENTOR para os casos de elementos parasitas e de acoplamento. 

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Descrição dos modos de extração do \emph{software} MENTOR para \emph{layouts} CMOS}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Tipo de extração & Descrição\\
                    R + C + CC  & resistores, capacitores parasitas e capacitores de acoplamento \\
                    R + C  		& resistores, capacitores parasitas e sem capacitores de acoplamento \\
                    R  			& resistores parasitas \\
                    C + CC  	& modelo com capacitores \emph{lumped} e de acoplamento \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:param_extracao}
            \end{table}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 4}
            Extraia com a opção C+CC. Prepare o arquivo para simulação e simule o circuito com parâmetros típicos. Determine a \textbf{máxima freqüência de operação}, os \textbf{atraso na propagação} (para \textbf{subida} e \textbf{descida}) e o \textbf{consumo de potência} do circuito. Considere 
			
            \begin{itemize}
            	\item Capacitância de saída de $50fF$;
            	\item $V_{DD} = 3,0V$;
            	\item O sinal de entrada com (tempo de subida) = (tempo de descida) = $1\%$ do período.
            \end{itemize}

            Certifique-se de que a frequência escolhida é conveniente para o que deseja.\\
			Obs.: Para determinar a máxima freqüência certifique-se que a saída atinja níveis satisfatórios. Utilize, para isto, comandos semelhantes a \medskip
			
			\begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran MinZero find v(out) when v(in)=2.95 fall=5
			.meas tran MaxUm   find v(out) when v(in)=0.05 rise=5
			\end{lstlisting}

			\noindent A potência consumida é dada por:

			$$ P_{ot} = \frac{1}{T} \int_T i \cdot V_{DD} \,di $$

			onde $T$ é um intervalo de tempo e $i$ é a corrente no circuito.\\
			Use o comando .meas para calcular a potência (verifique na pg. 10.155 e seguintes do manual (\emph{local/tools/mentor/shared/pdfdocs/eldo\_ur.pdf}).\\

            \textbf{Solução}\\

            O sinal de entrada da simulação deve ser ajustado para obedecer as imposições dadas pela questão. Escreve-se assim,  a entrada do sistema como no fragmento de código abaixo. \medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            * -------------------------------- Parameters -------------------------------------
            .param T1=tsweep tsweep=0.1n
            
            VIN  VIN 0 PULSE (0 3.0 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.49*T1' T1)
            * -------------------------------- Commands ---------------------------------------
            .op
            .tran 0.1n '5*T1' 0 1p SWEEP tsweep 0.1n 3n 0.01n
			\end{lstlisting} 

			\noindent As linhas acima indicam uma onda quadrada sendo aplicada na entrada do sistema com período $T1 = tsweep$, onde os tempos de subida e descida do sinal equivalem a 1\% do seu valor.\\
			Para se verificar a frequência com a variação do período corretamente, deve-se medir os valores de máximo nível lógico 1 e mínimo nível lógico 0 como pedido, utilizando o comando \emph{.meas} para medir a tensão de saída no momento que a tensão máxima da entrada está em $2,95V$ ou a mínima está em $0,05$. Para isso, utiliza-se o comando abaixo. \medskip

			\begin{lstlisting}[language=bash]
            .meas tran MinZero find v(VOUT) when v(VIN)=2.95 fall=5
            .meas tran MaxUm   find v(VOUT) when v(VIN)=0.05 rise=5
			\end{lstlisting}

			\FloatBarrier
			\noindent A figura \ref{fig:max_min_time} detalha os valores obtidos quando realizado a simulação com o comando \emph{SWEEP}, indicando assim, o período de $0,55ns$ ($\simeq 1,82Ghz$) como mínimo período de operação. Para obter tal valor foi considerado que o nível lógico 1 é valido a partir de $2,9V$ e o nível lógico 0 com o valor $0,1V$ garantindo aproximadamente 3\% de margem de erro.

			\begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q4/maxmintime}
                \caption{Tensão máxima e mínima de acordo com o período simulado - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:max_min_time}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            O cálculo dos atrasos de subida e descida é efetuado a partir dos comandos dados pelo fragmento de código abaixo. \medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran delay_fall trig V(VIN) val=1.5 rise=3 targ v(VOUT) val=1.5 fall=3
			.meas tran delay_rise trig V(VIN) val=1.5 fall=3 targ v(VOUT) val=1.5 rise=3
			\end{lstlisting}

			\noindent Os valores obtidos foram:

			\begin{itemize}
				\item \textbf{atraso de subida:} $80ps$
				\item \textbf{atraso de descida:} $97ps$
			\end{itemize}

			Para avaliar a potência consumida utiliza-se a equação dada acima, sendo está mapeada para o comando de média (avg) no ELDO, utilizando a corrente que passa pelo nó $VDD$. O valor obtido é então multiplicado pelo valor de $V_{DD} = 3V$, obtendo assim a potência média consumida. Note que o sinal da potência depende do sentido da corrente, dessa forma, as análises que aqui seguem ocorrem sobre o módulo do valor obtido.\\
			O fragmento abaixo de código demonstra o comando utilizado. \medskip

			\begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran power avg i(vdd) from=T1 to='2*T1'
			.meas tran consumed_power PARAM='3*power'
			\end{lstlisting}

			\noindent Portanto a potência consumida simulada resultou no valor de $1,09mW$.\\
			Ao final do experimento, com o valor do mínimo período possível de operação (máxima frequência possível), uma nova simulação, agora com o período fixo no mínimo, foi realizada se obtendo a figura \ref{fig:freqmax_signals} que demonstra graficamente os sinais de entrada (onda quadrada - $VIN$) e o sinal de saída ($VOUT$) do sistema.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q4/freqmaxsignals}
                \caption{Frequência máxima do sinal simulado - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:freqmax_signals}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Observe no ezwave as correntes que passam pelos transistores. Coloque no relatório o gráfico das correntes junto com a das tensões e justifique o comportamento das correntes.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:id_cmos_vinvout} abaixo apresenta os resultados das correntes e tensões de entrada e saída obtidos para a simulação do inversor realizada. \\
            Pode-se notar que para o gráfico das correntes existem pontos em que acontecem picos de corrente no dispositivo, tanto para o NMOS quanto para o PMOS. Esses picos ocorrem no ponto de operação do sistema onde em um instante de tempo os dois elementos MOS estejam conduzindo, criando um caminho de ligação direta entre o $VDD$ e o terra do sistema.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q5/id_cmos_vinvout}
                \caption{Gráficos das correntes dos elementos do inversor (NMOS - $X1.MM0$ e PMOS - $X1.MM1$) - corrente ($A$) x tempo ($ns$); sinais de entrada ($VIN$) e saída ($VOUT$) do inversor - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:id_cmos_vinvout}
            \end{figure}
            

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Extraia agora com a opção R+C+CC. Prepare o arquivo para simulação e simule o circuito com parâmetros típicos. Determine a \textbf{máxima freqüência de operação}, os \textbf{atraso na propagação} (para \textbf{subida} e \textbf{descida}) e o \textbf{consumo de potência} do circuito. Compare com o resultado anterior (o quanto piorou e se houve aumento expressivo no tempo de simulação).\\

            \textbf{Solução}\\

			A entrada do sistema simulado obedece os parâmetros dados na questão 4, como se pode ver no fragmento de código abaixo.\medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            * -------------------------------- Parameters -------------------------------------
            .param T1=tsweep tsweep=0.1n
            
            VIN  VIN 0 PULSE (0 3.0 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.49*T1' T1)
            * -------------------------------- Commands ---------------------------------------
            .op
            .tran 0.1n '5*T1' 0 1p SWEEP tsweep 0.1n 3n 0.01n
			\end{lstlisting} 

			\noindent As linhas acima indicam uma onda quadrada sendo aplicada na entrada do sistema com o período dado por $T1 = tsweep$.\\
			Para se verificar a frequência com a variação do período corretamente deve-se medir os valores de tensão do máximo e mínimo nível lógico utilizando o comando \emph{.meas}. Para isso utiliza-se o comando abaixo.\medskip

			\begin{lstlisting}[language=bash]
            .meas tran MinZero find v(VOUT) when v(VIN)=2.95 fall=5
            .meas tran MaxUm   find v(VOUT) when v(VIN)=0.05 rise=5
			\end{lstlisting}

			\FloatBarrier
			\noindent A partir dos resultados da simulação pode-se verificar os valores obtidos com o comando \emph{SWEEP}, indicando assim, o período de $0,58ns$ ($\simeq 1,72Ghz$) como mínimo período de operação. Para obter tal valor foi considerado que o nível lógico 1 é valido a partir de $2,9V$ e o nível lógico 0 com o máximo valor $0,1V$, garantindo os mesmos 3\% utilizados na questão 4.\\
            O cálculo dos atrasos de subida e descida é efetuado a partir dos comandos dados pelo fragmento de código abaixo. \medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran delay_fall trig V(VIN) val=1.5 rise=3 targ v(VOUT) val=1.5 fall=3
			.meas tran delay_rise trig V(VIN) val=1.5 fall=3 targ v(VOUT) val=1.5 rise=3
			\end{lstlisting}

			\noindent Os valores obtidos foram:

			\begin{itemize}
				\item \textbf{atraso de subida:} $84ps$
				\item \textbf{atraso de descida:} $98ps$
			\end{itemize}

			Para calcular a potência consumida utiliza-se o comando de média (avg) no ELDO utilizando a corrente que passa pelo nó $VDD$. O valor obtido é então multiplicado pelo valor de $V_{DD} = 3V$, obtendo assim, a potência média consumida. Note que o sinal da potência depende do sentido da corrente, dessa forma, as análises que aqui seguem ocorrem sobre o módulo do valor obtido.\\
			O fragmento abaixo de código demonstra o comando utilizado. \medskip

			\begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran power avg i(vdd) from=T1 to='2*T1'
			.meas tran consumed_power PARAM='3*power'
			\end{lstlisting}

			\noindent Portanto a potência consumida simulada resultou no valor de $1,04mW$.\\
			Ao final do experimento, com o valor do mínimo período possível de operação (máxima frequência possível), uma nova simulação, agora com o período fixo no mínimo, foi realizada se obtendo a figura \ref{fig:freqmax_signals}, que demonstra graficamente os sinais de entrada (onda quadrada- $VIN$) e o sinal de saída ($VOUT$) do sistema.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q6/inv_cmosvinvout}
                \caption{Tensão de entrada e saída do sistema para a máxima frequência de operação - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:inv_cmosvinvout}
            \end{figure}

            A partir dos valores obtidos na questão 4 (extração C+CC) e os resultados para a extração R+C+CC, pode-se verificar que para os atrasos de subida e descida os valores não se modificaram expressivamente para acarretar uma diferença significativa. Entretanto, quando se avalia as máximas frequências obtidas para as duas extrações verifica-se que um ganho da ordem de $100Mhz$ acontece do modelo de R+C+CC para o modelo C+CC devido ao decrescimo de $3ps$ no período mínimo. 
            Quando se utiliza modelos de extração diferentes, pode-se verificar os tempos de simulação relativos, comparando assim, como os circuitos afetam os tempos do algoritmo. Portanto, com uma média de tempos de simulação de $1,788s$ e $2,096s$ para C+CC e R+C+CC respectivamente, pode-se inferir que o segundo caso foi aproximadamente $17\%$ mais lento que o anterior, onde, para circuitos maiores e complexos, afetaria consideravelmente o tempo final de simulação. Note também que a máquina utilizada também influi no tempo de simulação.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Para o circuito extraído com a opção C+CC determine os \textbf{atrasos na propagação} (para \textbf{subida} e \textbf{descida}) e \textbf{consumo de potência} do circuito para capacitâncias de carga de $50 fF$, $100 fF$, $150 fF$, $200 fF$, $250 fF$ e $300 fF$ (certifique-se que o período do sinal de entrada é conveniente, que o tempo de simulação é suficiente e que o HMAX dê a precisão desejada). Mantenha no sinal de entrada tempo de subida/descida de $1\%$ do período.\\
			(inclua no relatório linhas de comando e de sinais de entrada do arquivo de simulação e figura com os sinais de entrada/saída para carga de $300fF$)\\

            \textbf{Solução}\\

            O fragmento de código abaixo apresenta a construção do sinal de entrada do circuito como uma onda quadrada com tempos de subida e descida de 1\% do período ($T1$), onde o período utilizado é de $6ns$. Um capacitor de carga ($Cl$) é definido com valor inicialmente de $50fF$.\medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            * -------------------------------- Parameters -------------------------------------
            .param T1=6.0ns Cl=50fF
            
            Cp  VOUT  0 Cl
            VIN  VIN 0 PULSE (0 3.0 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.49*T1' T1)
            * -------------------------------- Commands ---------------------------------------
            .op
            .tran 0.1n '5*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
			\end{lstlisting} 

			\noindent Utilizando a análise transiente, pode-se realizar o cálculo dos atrasos de subida, descida e potência consumida através do comando \emph{sweep}, variando assim o valor da capacitância de carga do sistema simulado. O cálculo dos atrasos de subida, descida e da potência consumida são efetuados a partir dos comandos dados pelo fragmento de código abaixo.\medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran power avg i(vdd) from=T1 to='2*T1'
			.meas tran consumed_power PARAM='3*power'
			.meas tran delay_fall trig V(VIN) val=1.5 rise=3 targ v(VOUT) val=1.5 fall=3
			.meas tran delay_rise trig V(VIN) val=1.5 fall=3 targ v(VOUT) val=1.5 rise=3
			\end{lstlisting}

			\noindent A tabela \ref{tab:param_capacitances} abaixo apresenta os valores obtidos dos atrasos e da potência para cada capacitância simulada.

			\begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores de atraso de subida, descida e potência consumida para capacitâncias de carga variando de $50fF$ até $300fF$}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    \parbox{3.4cm}{Capacitância ($fF$)} & \parbox{3.4cm}{Atraso de descida ($ps$)} & \parbox{3.4cm}{Atraso de subida ($ps$)} & \parbox{3.4cm}{Potência Consumida ($\micro W$)}\\
                    \hline
                    50  	& 111 & 92  & 35  \\
                    100  	& 180 & 151 & 60  \\
                    150		& 248 & 211 & 85  \\
					200		& 317 & 270 & 110 \\
					250 	& 385 & 329 & 135 \\
					300 	& 453 & 388 & 160 \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:param_capacitances}
            \end{table}

			Para avaliar a potência consumida na simulação dada pelo código apresentado, avalia-se a média da corrente que passa através do nó $VDD$. O valor obtido é então multiplicado pelo valor de $V_{DD} = 3V$ obtendo assim a potência média consumida.\\
			A figura \ref{fig:vinvout300} abaixo apresenta os sinais de entrada ($VIN$) e saída ($VOUT$) para o caso do capacitor de carga possuir um valor de $300fF$.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q7}
                \caption{Sinais de entrada e saída para capacitância de carga de $300fF$ - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:vinvout300}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Trace, com os resultados anteriores, o gráfico \textbf{atraso (subida e descida) X carga de saída}. Determine a inclinação dessa curva (não esqueça de fornecer as dimensões).\\

            \textbf{Solução}\\

            De acordo com a simulação realizada na questão 4, pode-se obter a relação entre os atrasos de subida e descida com relação à capacitância de carga, dados pela figura \ref{fig:tempxcap} abaixo.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q8}
                \caption{Sinais dos atrasos de subida (DELAY\_RISE) e descida (DELAY\_FALL) com relação à capacitância de carga - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:tempxcap}
            \end{figure}

            As inclinações das curvas apresentadas na figura \ref{fig:tempxcap} são dadas por $1,18\frac{ps}{fF}$ para o caso de subida e $1,37\frac{ps}{fF}$ para o caso de descida. Note que o produto $R \cdot C$ deve possuir dimensão de $s$ ($\frac{t}{R \cdot C}$ adimensional), portanto, $[\frac{s}{F}] = [\ohm]$. Sendo assim, as medidas podem ser interpretadas como $1,18k\ohm$ e $1,37k\ohm$.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            Trace o gráfico \textbf{potência consumida X carga de saída}. Determine a inclinação dessa curva (não esqueça de fornecer as dimensões). \\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:wattxcap} abaixo apresenta a potência consumida de acordo com as capacitâncias de carga simuladas na questão 7.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9}
                \caption{Gráfico da potência consumida com relação à capacitância de carga atribuida ao sistema - potência ($\micro W$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:wattxcap}
            \end{figure}

            A inclinação da curva de potência com relação à capacitância é dada por $1,50\frac{\micro W}{fF}$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Obtenha com os colegas da classe as inclinações das curvas encontradas nos \textbf{itens 8 e 9} e trace os gráficos \textbf{inclinação X Wn}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir dos resultados obtidos com os colegas de sala as figuras \ref{fig:incli_subdesc_x_wn3} e \ref{fig:pot_x_wn3} foram criadas, a uma tensão de $3V$, de acordo com as inclinações dos atrasos de subida, descida e potência consumida dos transistores em função do $W_n$. Analogamente, as figuras \ref{fig:incli_subdesc_x_wn2} e \ref{fig:pot_x_wn2} representam as mesmas inclinações para uma tensão de $2V$.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.69\textwidth}{0.69\textheight}]{images/q10/subdesc_x_wn3}
                \caption{Gráfico das inclinações dos atrasos de subida e descida com relação a $W_n$ com tensão de $3V$ - inclinação ($ps/fF$) x $W_n$ ($\micro m$)}
                \label{fig:incli_subdesc_x_wn3}
            \end{figure}

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.69\textwidth}{0.69\textheight}]{images/q10/pot_x_wn3}
                \caption{Gráfico da inclinação da potência consumida com relação a $W_n$ com tensão de $3V$ - inclinação ($mW/(ps \cdot Ghz)$) x $W_n$ ($\micro m$)}
                \label{fig:pot_x_wn3}
            \end{figure}

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.69\textwidth}{0.69\textheight}]{images/q10/subdesc_x_wn2}
                \caption{Gráfico das inclinações dos atrasos de subida e descida com relação a $W_n$ com tensão de $2V$ - inclinação ($ps/fF$) x $W_n$ ($\micro m$)}
                \label{fig:incli_subdesc_x_wn2}
            \end{figure}

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.69\textwidth}{0.69\textheight}]{images/q10/pot_x_wn2}
                \caption{Gráfico da inclinação da potência consumida com relação a $W_n$ com tensão de $2V$ - inclinação ($mW/(ps \cdot Ghz)$) x $W_n$ ($\micro m$)}
                \label{fig:pot_x_wn2}
            \end{figure}
            

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Justifique o formato das curvas dos \textbf{itens 8, 9 e 10} (relações úteis estão no livro do Sedra, capitulo 5).\\

            \textbf{Solução}\\

            As equações abaixo descrevem as relações conhecidas para os atrasos de subida ($t_{PLH}$), descida ($t_{PHL}$) e potência consumida. 

            \begin{equation*}
	            	\centering
	            	\begin{split}
	            		t_{PHL} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_n (\frac{W}{L})_n V_{dd}}
	            	\end{split}
	            	\qquad
	            	\begin{split}
	            		t_{PLH} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_p (\frac{W}{L})_p V_{dd}}
	            	\end{split}
	        \end{equation*}


	        \[P = C_l \cdot V^2_{dd} \cdot f\]

            Inicialmente, a primeira observação válida diz respeito às curvas da potência consumida. Nota-se que a tensão $V_{dd}$ é constante. Além disso, sabe-se que o gráfico foi normalizado para a frequência, acarretando em um parâemtro normalizado constante. Resultando na seguinte análise:

	        \[P = C_l \cdot V^2_{dd} \cdot f \longrightarrow \frac{P}{f} = C_l \cdot V^2_{dd}\]


            Portanto, como a capacitância de carga $C_l$ é uma função linear independente de $W_n$, a potência consumida independe também de $W_n$, justificando a obtenção de um valor constante para o gráfico.\\
            Expandindo a análise para os atrasos de propagação, normalizados pela capacitância de carga $C_l$, nota-se que estes dependem inversamente (inversamente proporcionais) ao $W_n$, caracterizando uma curva do formato $f(x) = constante/x$, que em sua parte positiva é representada, sem perda de generalidade, pelas curvas dadas nas figuras \ref{fig:pot_x_wn2} e \ref{fig:pot_x_wn3}.  

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Repita os \textbf{itens 7, 8 e 9} utilizando agora tensão de alimentação de $2,0 V$. Compare os resultados com os anteriores e justifique as diferenças.\\

            \textbf{Solução}\\

            O fragmento de código abaixo apresenta a construção do sinal de entrada do circuito como uma onda quadrada com tempos de subida e descida de 1\% do período ($T1$), onde o período utilizado é de $6ns$. Um capacitor de carga ($Cl$) é definido com valor inicial de $50fF$ e a tensão de alimentação do sistema como $VSRC = 2V$.\medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            * -------------------------------- Parameters -------------------------------------
            .param T1=6.0ns tsweep=0.1n Cl=50fF VSRC=2
            
            Cp  VOUT  0 Cl
            VIN  VIN 0 PULSE (0 VSRC 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.49*T1' T1)
            * -------------------------------- Commands ---------------------------------------
            .op
            .tran 0.1n '5*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
			\end{lstlisting} 

			\noindent Utilizando a análise transiente pode-se realizar o cálculo dos atrasos de subida, descida e potência consumida através do comando \emph{sweep}, variando assim o valor da capacitância de carga do sistema simulado. O cálculo dos atrasos de subida, descida e da potência consumida são efetuados a partir dos comandos dados pelo fragmento de código abaixo.\medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran power avg i(vdd) from=T1 to='2*T1'
			.meas tran consumed_power PARAM='VSRC*power'
			.meas tran delay_fall trig V(VIN) val=1 rise=3 targ v(VOUT) val=1 fall=3
			.meas tran delay_rise trig V(VIN) val=1 fall=3 targ v(VOUT) val=1 rise=3
			\end{lstlisting}

			\noindent A tabela \ref{tab:param_capacitances_12} abaixo apresenta os valores obtidos dos atrasos e da potência para cada capacitância simulada.

			\begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores de atraso de subida, descida e potência consumida para capacitâncias de carga variando de $50fF$ até $300fF$ com tensão de alimentação em $2V$}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|} 
                    \hline
                    \parbox{3.4cm}{Capacitância ($fF$)} & \parbox{3.4cm}{Atraso de descida ($ps$)} & \parbox{3.4cm}{Atraso de subida ($ps$)} & \parbox{3.4cm}{Potência Consumida ($\micro W$)}\\
                    \hline
                    50  	& 147 & 147 & 47  \\
                    100  	& 254 & 244 & 80 \\
                    150		& 351 & 340 & 113  \\
					200		& 448 & 436 & 147 \\
					250 	& 544 & 532 & 180 \\
					300 	& 638 & 628 & 213 \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:param_capacitances_12}
            \end{table}

            \FloatBarrier
			Para avaliar a potência consumida na simulação dada pelo código apresentado, avalia-se a média da corrente que passa através do nó $VDD$. O valor obtido é então multiplicado pelo valor de $V_{DD} = 2V$, obtendo assim a potência média consumida.\\
			A figura \ref{fig:vinvout300_12} abaixo apresenta os sinais de entrada ($VIN$) e saída ($VOUT$) para o caso do capacitor de carga possuir um valor de $300fF$.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q12/vin_vout_300_vdd2}
                \caption{Sinais de entrada e saída para capacitância de carga de $300fF$  e tensão de alimentação de $2V$ - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:vinvout300_12}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            De acordo com a simulação realizada pode-se obter a relação entre os atrasos de subida e descida com relação à capacitância de carga, dados pela figura \ref{fig:tempxcap_12} abaixo.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q12/delaysxcl_vdd2}
                \caption{Sinais dos atrasos de subida (DELAY\_RISE) e descida (DELAY\_FALL) com relação à capacitância de carga para a tensão de alimentação de $2V$ - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:tempxcap_12}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            As inclinações das curvas apresentadas na figura \ref{fig:tempxcap_12} são dadas por $1,93\frac{ps}{fF}$ para o caso de subida e $1,92\frac{ps}{fF}$ para o caso de descida. Note que o produto $R \cdot C$ deve possuir dimensão de $s$ ($\frac{t}{R \cdot C}$ adimensional), portanto, $[\frac{s}{F}] = [\ohm]$. Sendo assim, as medidas podem ser interpretadas como $1,93k\ohm$ e $1,92k\ohm$.\\
            A figura \ref{fig:wattxcap_12} abaixo apresenta a potência consumida de acordo com as capacitâncias de carga simuladas.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q12/potxcl_vdd2}
                \caption{Gráfico da potência consumida com relação à capacitância de carga atribuida ao sistema com tensão de alimentação de $2V$ - potência ($\micro W$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:wattxcap_12}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            A inclinação da curva de potência com relação à capacitância é dada por $0,667 \frac{\micro W}{fF}$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 13}
            Desenhe no ICSTATION três inversores, com as dimensões utilizadas no item 1, um conectado ao outro. Passe o DRC e faça a extração C+CC. Aplique uma onda quadrada à entrada do circuito extraído e meça os \textbf{atrasos na propagação} (\textbf{subida} e \textbf{descida}) do inversor do meio.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:3inv} apresenta o \emph{layout} desenvolvido dos três inversores requisitados. 

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q13}
                \caption{\emph{Layout} de três inversores CMOS conectados em série}
                \label{fig:3inv}
            \end{figure}

            Um arquivo de simulação foi criado a partir da extração dos parasitas do tipo C+CC. Os atrasos de subida e descida para o sinal de entrada foram medidos com o comando \emph{.meas}, resultando assim em:

            \begin{itemize}
             	\item \textbf{atraso de subida:} $63ps$
             	\item \textbf{atraso de descida:} $74ps$
             \end{itemize} 

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            Desenhe no ICSTATION cinco inversores iguais e conecte a saída de um a entrada de outro; a saída do último inversor deve ser conectada a entrada do primeiro. Este circuito é chamado de oscilador em anel com cinco inversores. Passe o DRC e faça a extração C+CC. Simule o circuito e determine o período de oscilação (obs. talvez tenha de utilizar o comando .ic para impor condições iniciais de simulação. (Qual é a função desse comando?).\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:osc_anel} apresenta o \emph{layout} desenvolvido de um oscilador em anel com cinco inversores CMOS. 

            O período de oscilação foi calculado determinando o tempo de um período de um dos sinais do oscilador, garantindo a condição de repetir o valor que aciona a medição de tempo com o comando \emph{.meas} (como indicado no código abaixo). Portanto, o período de oscilação calculado foi de $729ps$.\medskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			.meas tran delay trig V(VA) val='VSRC/2' rise=3 targ v(VA) val='VSRC/2' rise=4
			\end{lstlisting}\medskip

			\begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q14}
                \caption{\emph{Layout} de um oscilador em anel com cinco inversores CMOS}
                \label{fig:osc_anel}
            \end{figure}

			\FloatBarrier
            Para ser possível realizar a simulação corretamente o oscilador em anel necessita que condições iniciais sejam impostas para cada nó do dispositivo. Para isso, utiliza-se o comando \emph{.ic}, inicializando, de acordo com os valores correspondentes com as inversões dos elementos, os nós do oscilador.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 15}
            Qual é a relação entre o período de oscilação de um oscilador em anel e os \textbf{atrasos na propagação} dos inversores? Verifique para seu circuito se a relação é obedecida.\\

            \textbf{Solução}\\

            O período de oscilação ($\frac{1}{f}$) de um oscilador em anel é descrito, de acordo com os atrasos de propagação ($\tau$), como

            $$ f = \frac{1}{2 \cdot n \cdot \tau} $$

            \noindent onde $n$ é o número de inversores presentes no oscilador em anel.\\
            Para o \emph{layout} desenvolvido os atrasos de propagação em todos os inversores do oscilador em anel estão representados na tabela \ref{tab:tempos_atraso_anel} abaixo.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores de atraso de subida e descida par os inversores constituintes do oscilador em anel}
                \begin{tabular}{|c|c|c|} 
                    \hline
                    Inversor & Atraso de subida ($ps$) & Atraso de descida ($ps$)\\
                    \hline
                    1  	& 68,3 & 78,4\\
                    2  	& 64,6 & 75,6\\
                    3	& 64,2 & 75,3\\
					4	& 64,1 & 75,2\\
					5 	& 75,0 & 88,0\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:tempos_atraso_anel}
            \end{table}

            Tais valores foram calculados como indicado no trecho de código abaixo.

            \begin{lstlisting}
            * INV 1
            .meas tran delay_fall1 trig V(VA) val='VSRC/2' rise=4 targ v(VB) val='VSRC/2' fall=4
            .meas tran delay_rise1 trig V(VA) val='VSRC/2' fall=4 targ v(VB) val='VSRC/2' rise=4

            * INV 2
            .meas tran delay_fall2 trig V(VB) val='VSRC/2' rise=4 targ v(VC) val='VSRC/2' fall=4
            .meas tran delay_rise2 trig V(VB) val='VSRC/2' fall=4 targ v(VC) val='VSRC/2' rise=4

            * INV 3
            .meas tran delay_fall3 trig V(VC) val='VSRC/2' rise=4 targ v(VD) val='VSRC/2' fall=4
            .meas tran delay_rise3 trig V(VC) val='VSRC/2' fall=4 targ v(VD) val='VSRC/2' rise=4

            * INV 4
            .meas tran delay_fall4 trig V(VD) val='VSRC/2' rise=4 targ v(VE) val='VSRC/2' fall=4
            .meas tran delay_rise4 trig V(VD) val='VSRC/2' fall=4 targ v(VE) val='VSRC/2' rise=4

            * INV 5
            .meas tran delay_fall5 trig V(VE) val='VSRC/2' rise=4 targ v(VA) val='VSRC/2' fall=4
            .meas tran delay_rise5 trig V(VE) val='VSRC/2' fall=4 targ v(VA) val='VSRC/2' rise=5
            \end{lstlisting}

            Dos valores obtidos, foram calculadas tanto média como desvio padrão para os atrasos de subida e descida.

            \begin{itemize}
            	\item \textbf{Atraso de subida: $67,2 \pm 0,5 \ ps$}
            	\item \textbf{Atraso de descida: $78,5 \pm 0,5 \ ps$}
            	\item \textbf{Média global: $72,8 ps$}
            \end{itemize}

            Portanto, o valor utilizado como atraso no calculo do período ($\tau$) foi de $72,8ps$. Resultando assim em:

            $$ \frac{1}{f} = 2 \cdot n \cdot \tau = 2 \cdot 5 \cdot 7,28 \times 10^{-12} = 728ps$$

            A partir da simulação realizada avalia-se que o período de oscilação do oscilador em anel é de $729ps$. Portanto, como os valores são ligeiramente próximos, pode-se avaliar a relação acima como suficientemente boa para determinar aproximadamente o período do sistema.
            
        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            Obtenha com os colegas da classe os períodos que eles obtiveram e trace o gráfico \textbf{Período X Wn}. Justifique o formato da curva obtida.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:periodo_x_wn} abaixo apresenta os resultados dos períodos de oscilação dos alunos de acordo com o $W_n$ de cada grupo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.69\textwidth}{0.69\textheight}]{images/q16}
                \caption{Gráfico dos perídos de oscilação dos osciladores em anel com relação a $W_n$ - período de oscilação ($ns$) x $W_n$ ($\micro m$)}
                \label{fig:periodo_x_wn}
            \end{figure}
            
            Sabendo que o período ($\tau = 1/f$) é dado por $\frac{1}{f} = 2 \cdot n \cdot \tau$, dependendo diretamente do atraso de propagação $\tau$, que como analisados na questão 11, é inversamente proporcionais ao $W_n$. Portanto, o período é também inversamente porporcional a $W_n$, caracterizando assim o formato da curva apresentada na figura \ref{fig:periodo_x_wn} acima.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Determine agora o período de oscilação utilizando tensão de alimentação de $2,0 V$. Compare o resultado com o anterior e justifique as diferenças.\\
 
            \textbf{Solução}\\

            Tomando como base o arquivo de simulação da questão 14 calcula-se o período de oscilação do oscilador em anel com alimentação $V_{DD} = 2V$, resultando em um período de $1,19ns$. \\
            Nota-se que os tempos de propagação são inversamente proporcionais ao $V_{dd}$, como pode ser visto nas equações simplificadas abaixo.

            \begin{equation*}
            	\centering
            	\begin{split}
            		t_{PHL} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_n (\frac{W}{L})_n V_{dd}}
            	\end{split}
            	\qquad
            	\begin{split}
            		t_{PLH} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_p (\frac{W}{L})_p V_{dd}}
            	\end{split}
            \end{equation*}\smallskip


             Como foi visto anteriormente, o período de oscilação do oscilador em anel é diretamente proporcional aos tempos de atraso dos inversores que o compõe, ocasionando assim, o aumento no período de oscilação para uma tensão de alimentação de $2V$ (como se pode notar pelos resultados das simulações realizadas). 

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            O que é o L efetivo, $L_{eff}$, e o W efetivo, $W_{eff}$, dos transistores. Encontre, utilizando as expressões abaixo, os valores para o $L_{eff}$ e o $W_{eff}$ de seu inversor (modelo típico).

            $$ L_{drawn} = L_{mask} \cdot LMLT $$
            $$ W_{drawn} = W_{mask} \cdot WMLT $$
            $$ L_{eff} = L_{printed} - 2 \cdot dL $$
            $$ W_{eff} = W_{printed} - 2 \cdot (dW + DWG \cdot V_{gst_{eff}} + DWB \cdot(\sqrt{Phis} - \sqrt{PHI})$$
            $$ where \  L_{printed} = L_{drawn} + XL \ and \ W_{printed} = W_{drawn} + XW$$
            $$ dL = LINT + \frac{LL}{{L^{LLN}_{printed}}} + \frac{LW}{{W^{LWN}_{printed}}} + \frac{LWL}{{L^{LLN}_{printed}} \cdot {W^{LWN}_{printed}} } $$
            $$ dW = WINT + \frac{WL}{{L^{WLN}_{printed}}} + \frac{WW}{{W^{WWN}_{printed}}} + \frac{WWL}{{L^{WLN}_{printed}} \cdot {W^{WWN}_{printed}} }  $$\smallskip

            Obs.: $LINT$ e $LD$ são o mesmo parâmetro e deve ser apenas especificado um deles (LINT ou LD). Caso forem especificados os dois, então o Eldo dará uma mensagem de erro.\\

            \textbf{Solução}\\

            O comprimento e largura efetivos dos dispositivos CMOS são as dimensões resultantes de difusão lateral, \emph{over etching} e oxidação durante o processo de definição do \emph{gate} do dispositivo. A máscara usada não impede os efeitos citados, ocasionando divergências entre as medidas determinadas pelo \emph{layout} e as dimensões reais.\\
            Para calcular os valores efetivos do NMOS utilizado no inversor utiliza-se a tabela \ref{tab:param_effective} abaixo que apresenta os parêmetros retirados do modelo típico utilizado nas simulações. Com os dados abaixo e sabendo que $W_n = 2,5 \micro m$ e $L_n = 0,35 \micro m$, subistitui-se os valores obtendo ${L^n_{eff}} = 0,45 \micro m$ e ${W^n_{eff}} = 2,43 \micro m$.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Coeficientes adiquiridos dos modelos utilizados para simulação dos elementos NMOS e PMOS}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Coeficiente & NMOS & PMOS\\
                    \hline
                    $LMLT$  		&  $1$ &  $1$\\							
                    $WMLT$  		&  $1$ &  $1$\\							
                    $XL$			&  $0 \micro m$ &  $0 \micro m$\\							
					$XW$			&  $0 \micro m$ &  $0 \micro m$\\							
					$LD (LINT) $	&  $-5,005 \cdot 10^{-8} m$ &  $-7,130 \cdot 10^{-8} m$\\
					$WD (WINT)$ 	&  $9,403 \cdot 10^{-8} m$ &  $3,449 \cdot 10^{-8} m$\\
					$LL$ 			&  $0 m$ &  $0 m$\\							
					$LW$ 			&  $0 m$ &  $0 m$\\							
					$LWL$ 			&  $0 m$ &  $0 m$\\							
					$WL$ 			&  $0 m$ &  $0 m$\\							
					$WW$ 			&  $-1,297 \cdot 10^{-14} m$ &  $1,894 \cdot 10^{-16} m$\\
					$WWL$ 			&  $-9,411 \cdot 10^{-21} m$ &  $1,981 \cdot 10^{-21} m$\\
					$DWG$			&  $0 \frac{m}{V}$  &  $0 \frac{m}{V}$ \\							
					$DWB$			&  $0 \frac{m}{\sqrt{V}}$  &  $0 \frac{m}{\sqrt{V}}$ \\
					$LLN$ 			&  $1$ &  $1$\\							
					$LWN$ 			&  $1$ &  $1$\\							
					$WLN$ 			&  $1$ &  $1$\\							
					$WWN$ 			&  $1$ &  $1,04$\\							
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:param_effective}
            \end{table}

            \FloatBarrier
            Para calcular os valores efetivos do PMOS utilizado no inversor também se utiliza a tabela \ref{tab:param_effective} que apresenta os parêmetros do modelo típico utilizado nas simulações. Com os dados da tabela e sabendo que $W_p = 7,5 \micro m$ e $L_p = 0,35 \micro m$, subistitui-se os valores obtendo ${L^p_{eff}} = 0,49 \micro m$ e ${W^p_{eff}} = 7,42 \micro m$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            O que é o L ativo , $L_{active}$, e o W ativo, $W_{active}$, dos transistores para o modelo BSIM3V3. Encontre, utilizando as expressões abaixo, os valores para o $L_{active}$ e o $W_{active}$ de seu inversor (modelo típico)

            $$ L_{active} = L_{printed} - 2 \cdot dL_{CV} $$
            $$ W_{active} = W_{printed} - 2 \cdot dW_{CV}$$
            $$ where \  L_{printed} = L_{drawn} + XL \ and \ W_{printed} = W_{drawn} + XW$$
            $$ dL_{CV} = DLC + \frac{LLL}{{L^{LLN}_{printed}}} + \frac{LWC}{{W^{LWN}_{printed}}} + \frac{LWLC}{{L^{LLN}_{printed}} \cdot {W^{LWN}_{printed}} } $$
            $$ dW_{CV} = DWC + \frac{WLC}{{L^{WLN}_{printed}}} + \frac{WWC}{{W^{WWN}_{printed}}} + \frac{WWLC}{{L^{WLN}_{printed}} \cdot {W^{WWN}_{printed}} }  $$\smallskip

            \textbf{Solução}\\

            O comprimento e largura ativos dos dispositivos CMOS são as dimensões efetivas quando a tensão \emph{gate} para \emph{source/drain} está em \emph{flat band}. Essas medidas são utilizadas no calculo de capacitâncias no modelo intrínsico.\\
            Para calcular os valores ativos deve-se ter os coeficientes $LLL$, $LWC$, $LWLC$, $WLC$, $WWC$ e $WWLC$. Entretanto, como não estão especificados no arquivo do modelo de simulação, devem ser usados os coeficientes DC correspondentes especificados ($LL$, $LW$, $LWL$, $WL$, $WW$ e $WWL$) na tabela \ref{tab:param_effective}.\\
            Sabendo que o NMOS possui $W_n = 2,5 \micro m$ e $L_n = 0,35 \micro m$, utilizando as equações e os valores dos coeficientes se obtem $L^n_{active} = 0,29 \micro m$ e $W^n_{active} = 2,43 \micro m$.\\
            Para se calcular os valores ativos do PMOS utilizado no inversor também se utiliza a tabela \ref{tab:param_effective} que apresenta os parêmetros do modelo típico utilizado nas simulações. Com os dados obtidos e sabendo que $W_p = 7,5 \micro m$ e $L_p = 0,35 \micro m$, subistitui-se os valores obtendo ${L^p_{active}} = 0,30 \micro m$ e ${W^p_{active}} = 7,42 \micro m$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 20}
            Considere o conjunto de expressões usadas no BSIM3V3 para determinar a capacitância de sobreposição (\emph{overlap}) do \emph{gate-dreno} e do \emph{gate-source}, dado abaixo. Determine os valores destas capacitâncias em função do $W$ do transistor considerando $\delta$ muito menor do que $vgs$ e $vgd$ (tensão \emph{gate-source} e \emph{gate-dreno}) para o modelo típico. Não esqueça de colocar as unidades.
            	$$ Drain \ overlap \ charges$$
            	$$ vgd_{ov} = \frac{1}{2} \cdot ( (vgd + \delta) - \sqrt{(vgd + \delta)^2 + 4\delta}) $$
            	$$ \frac{Q_{overlap,d}}{W_{active}} = CGDO \cdot vgd + CGDL \cdot (vgd - vgd_{ov} - \frac{CKAPPA}{2} \cdot (\sqrt{1 - \frac{4 \cdot vgd_{ov}}{CKAPPA}} - 1))$$

            	$$ Sorce \ overlap \ charge $$
            	$$ vgs_{ov} = \frac{1}{2} \cdot ( (vgs + \delta) - \sqrt{(vgs + \delta)^2 + 4\delta}) $$
            	$$ \frac{Q_{overlap,s}}{W_{active}} = CGSO \cdot vgs + CGSL \cdot (vgs - vgs_{ov} - \frac{CKAPPA}{2} \cdot (\sqrt{1 - \frac{4 \cdot vgs_{ov}}{CKAPPA}} - 1))$$\smallskip

            \textbf{Solução}\\

            \noindent Como $vgd \gg \delta \Longrightarrow vgd + \delta \simeq vgd$, portanto:

            \begin{dmath*}
 				vgd_{ov} = \frac{1}{2} \cdot ( (vgd + \delta) - \sqrt{(vgd + \delta)^2 + 4\delta}) = \frac{1}{2} \cdot ( vgd - \sqrt{vgd^2 + 4\delta}) = \frac{1}{2} \cdot (vgd - \sqrt{vgd^2})  = 0V 
			\end{dmath*}

			\noindent Utilizando o valor encontrado de $vgd_{ov}$:

			\begin{dmath*}
				\frac{Q_{overlap,d}}{W_{active}} = CGDO \cdot vgd + CGDL \cdot (vgd - vgd_{ov} - \frac{CKAPPA}{2} \cdot (\sqrt{1 - \frac{4 \cdot vgd_{ov}}{CKAPPA}} - 1)) = CGDO \cdot vgd + CGDL \cdot (vgd - \frac{CKAPPA}{2} \cdot (\sqrt{1}  - 1)) = CGDO \cdot vgd + CGDL \cdot vgd = (CGDO + CGDL) \cdot vgd
			\end{dmath*}
            		
           	\noindent Analogamente para $vgs$ calcula-se:

           
 					$$vgs_{ov} = 0V$$ 
 					$$\frac{Q_{overlap,s}}{W_{active}} = (CGSO + CGSL) \cdot vgs$$\medskip
 			
            \noindent A partir do arquivo de modelos utilizado para as simulações realizadas, pode-se extrair os valores de $CGDO$, $CGDL$, $CGSO$ e $CGSL$ para o NMOS/PMOS, obtendo a tabela \ref{tab:param_cap_overlap} abaixo.

            	\begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Coeficientes de capacitância de \emph{overlap} adiquiridos dos modelos MODN e MODP utilizados nas simulações}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Coeficiente & NMOS (MODN) $(\frac{F}{m})$& PMOS (MODP) $(\frac{F}{m})$\\
                    \hline
                    $CGDO$  		&  $ 1,2 \cdot 10^{-10} $ &  $ 8,6 \cdot 10^{-11} $\\
                    $CGDL$  		&  $ 1,31 \cdot 10^{-10} $ &  $ 1,08 \cdot 10^{-10} $\\
                    $CGSO$			&  $ 1,2 \cdot 10^{-10} $ &  $ 8,6 \cdot 10^{-11} $\\
					$CGSL$			&  $ 1,31 \cdot 10^{-10} $ &  $ 1,08 \cdot 10^{-10} $\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:param_cap_overlap}
            \end{table}

            \FloatBarrier
			Como se sabe, a capacitância é calculada a partir da equação:

            $$ Q_{charge} = C \cdot V $$\smallskip

            \noindent onde $C$ é a capacitância, $V$ é a tensão aplicada ao capacitor e $Q_{charge}$ é a carga armazenada no mesmo. Portanto, a partir das equações obtidas anteriormente e a equação de carga do capacitor, pode-se obter os valores das capacitância do inversor desenvolvido fazendo:\\

            \noindent Para o NMOS

            \begin{equation*}
            	\centering
            	\begin{split}
            		C_{overlap,d} &= \frac{Q_{overlap,d}}{vgd} \\
            		 &= W_{active} \cdot (CGDO + CGDL) \\
            		 &= (2,51 \cdot 10^{-10}) \cdot W_{active} \ (F)
            	\end{split}
            	\qquad
            	\begin{split}
            		C_{overlap,s} &= \frac{Q_{overlap,s}}{vgs} \\
            		&= W_{active} \cdot (CGSO + CGSL) \\
            		&= (2,51 \cdot 10^{-10}) \cdot W_{active} \ (F)
            	\end{split}
            \end{equation*}

            \noindent Para o PMOS

            \begin{equation*}
            	\centering
            	\begin{split}
            		C_{overlap,d} &= \frac{Q_{overlap,d}}{vgd} \\
            		&= W_{active} \cdot (CGDO + CGDL) \\ 
            		&= (1,94 \cdot 10^{-10}) \cdot W_{active} \ (F)
            	\end{split}
            	\qquad
            	\begin{split}
            		C_{overlap,s} &= \frac{Q_{overlap,s}}{vgs} \\
            		&= W_{active} \cdot (CGSO + CGSL) \\
            		&= (1,94 \cdot 10^{-10}) \cdot W_{active} \ (F)
            	\end{split}
            \end{equation*}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 21}
            Considere o conjunto de expressões usadas no BSIM3V3 para determinar as capacitâncias do \emph{dreno-bulk}  e do \emph{source-bulk} (capacitância da área, \emph{bottomwall}, e do perímetro, \emph{sidewall}) dado abaixo. Determine seus valores máximos em função do $W$ do transistor para o caso que $vbx < 0$ (tensão \emph{dreno-bulk} ou \emph{bulk-source}) para transistor N ou $vbx > 0$ para transistor P (utilize a largura de dreno/\emph{source} do inversor usado). Não esqueça de colocar as unidades.\\

            \textbf{Solução}\\

            Para calcular as capacitâncias de \emph{dreno-bulk} e \emph{bulk-source} do NMOS a partir das equações apresentadas sabe-se que:

            $$ C_{db} = C_{db_{bottom}} + C_{db_{sidewall}} + C_{db_{diff}} $$
            $$ C_{sb} = C_{sb_{bottom}} + C_{sb_{sidewall}} + C_{sb_{diff}} $$\smallskip

            A partir da geometria do NMOS, pode-se avaliar as áreas de dreno e \emph{source} e seus perímetrosem função de $W_n$, onde:

            $$ AD = 0,85 \cdot 10^{-6} \cdot W_n \qquad PD = 1,7 \cdot 10^{-6} + W_n $$
            $$ AS = 0,85 \cdot 10^{-6} \cdot W_n \qquad PS = 1,7 \cdot 10^{-6} + W_n $$

            \FloatBarrier
            A tabela \ref{tab:coeficiente_21} abaixo apresenta os valores dos coeficientes utilizados nos calculos das capacitâncias dos elementos NMOS e PMOS, retirados do arquivo de modelos para simulação.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para os coeficientes do modelo extrínseco dos dispositivos NMOS e PMOS}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Coeficiente & NMOS & PMOS \\
                    \hline
                   	$M$ 	& $1$ 							      & $1$ 				\\
                   	$CJ$    & $9,4 \cdot 10^{-4} (\frac{F}{m^2})$ & $1,36 \cdot 10^{-3} (\frac{F}{m^2})$ \\
                   	$PB$	& $0,69 (V)$						  & $1,02 (V)$			\\
                   	$MJ$	& $0,34$							  & $0,56$				\\
                   	$PBSW$  & $0,69 (V)$   						  & $1,02 (V)$			\\
                   	$MJSW$  & $0,23$							  & $0,43$				\\
                   	$CJSW$	& $2,5 \cdot 10^{-10} (\frac{F}{m})$  & $3,2 \cdot 10^{-10} (\frac{F}{m})$\\
                   	$TT$	& $0 (s)$							  & $0 (s)$				\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:coeficiente_21}
            \end{table}

            Sabendo que $WMLT = 1$, pode-se fazer para o NMOS:

            $$ AD_{eff} = AD \cdot WMLT^2 = AD \qquad PD_{eff} = PD \cdot WMLT = PD $$
            $$ AS_{eff} = AS \cdot WMLT^2 = AD \qquad PS_{eff} = PS \cdot WMLT = PS $$\smallskip

            Como especificado pela questão $vbd \leq 0$ e $C_{db}$ é máxima (utiliza-se a maximização dos valores das equações), assim:

            $$C_{jad} = M \cdot AD_{eff} \cdot CJ = 7,99 \cdot 10^{-10} \cdot W_n \ (F)$$
            $$C_{jpd} = M \cdot PD_{eff} \cdot CJSW = 4,25 \cdot 10^{-16} + 2,5 \cdot 10^{-10} \cdot W_n \ (F)$$
            \medskip
            $$C_{bd_{bottom}} = C_{jad} \cdot (1 - \frac{vbd}{PB})^{-MJ} = C_{jad}$$
            $$C_{bd_{sidewall}} = C_{jpd} \cdot (1 - \frac{vbd}{PBSW})^{-MJSW} = C_{jpd}$$
            $$C_{bd_{diff}} = 0 \Longleftrightarrow TT = 0  $$

            Portanto, tem-se que:

            $$ C_{bd} \leq  W_n \cdot (1,049 \cdot 10^{-9}) + 4,25 \cdot 10^{-16} \ (F)$$\smallskip

            Para o calculo do $vbs$ realiza-se os mesmos passos anteriores com os mesmo coeficientes. Portanto, sabendo que $vbs \leq 0$, $C_{bs}$ possui valor máximo e as dimensões do \emph{gate} e \emph{source} são as mesmas (como visto anteriormente), pode-se afirmar que:

            $$ C_{bs} \leq  W_n \cdot (1,049 \cdot 10^{-9}) + 4,25 \cdot 10^{-16} \ (F)$$\smallskip

            Analogamente, sabe-se que para o PMOS $vbd > 0$ e $vbs > 0$, fazendo com que:

            $$C_{jad} = M \cdot AD_{eff} \cdot CJ = 1,156 \cdot 10^{-9} \cdot W_p \ (F)$$
            $$C_{jpd} = M \cdot PD_{eff} \cdot CJSW = 5,44 \cdot 10^{-16} + 3,2 \cdot 10^{-10} \cdot W_p \ (F)$$
            \medskip
            $$C_{bd_{bottom}} = C_{jad} \cdot (1 + \frac{vbd}{PB})^{-MJ} = C_{jad}$$
            $$C_{bd_{sidewall}} = C_{jpd} \cdot (1 + \frac{vbd}{PBSW})^{-MJSW} = C_{jpd}$$
            $$C_{bd_{diff}} = 0 \Longleftrightarrow TT = 0  $$

            Portanto, tem-se que:

            $$ C_{bd} \leq  W_p \cdot (1,476 \cdot 10^{-9}) + 5,44 \cdot 10^{-16} \ (F)$$\smallskip

            Para o calculo do $vbs$ realiza-se os mesmos passos anteriores com os mesmo coeficientes. Portanto, sabendo que $vbs > 0$, $C_{bs}$ possui valor máximo e as dimensões do \emph{gate} e \emph{source} são as mesmas (como visto anteriormente), pode-se afirmar que:

            $$ C_{bs} \leq  W_p \cdot (1,476 \cdot 10^{-9}) + 5,44 \cdot 10^{-16} \ (F)$$

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 22}
        \label{lab:questao22}
            Determine a relação da capacitância de carga vista por cada inversor do oscilador em anel em função de $W_n$. Para isso considere que:
			
            \begin{itemize}
            	\item $W_p = \eta \cdot W_n$ (caso geral).
            	\item Quando o sinal de entrada de um inversor esta mudando o sinal de saída esta praticamente fixo.
            	\item Durante a transição do inversor, um dos transistores está cortado e o outro esta, na maior parte do tempo, na região triodo.
            \end{itemize}

           
            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:capacitances_inverter} abaixo caracteriza todas as capacitâncias vistas por um inversor onde a somatória das componentes resulta na capacitância de carga $C_{load}$. Portanto pode-se afirmar que:

            $$ C_{load} = C_{gd} + C_{g3} + C_{g4} + C_{db1} + C_{db2}$$ onde 
            $$ C_{gd} = C_{gd1} + C_{gd2}$$ para as capacitâncias \emph{gate}/dreno do PMOS e NMOS do primeiro inversor.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                	\ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
						(1,4) node[pmos] (p1) {}
						(1,0.5) node[nmos] (n1) {}
						(p1.D) -- (n1.D)
						(7,4) node[pmos] (p2) {}
						(7,0.5) node[nmos] (n2) {}
						(p2.D) -- (n2.D)
						(p2.G) -- (n2.G)
						(-2,2.25) node[circ](Vin){} -- (-1.23,2.25) node[](Va) {}
						to[C=$C_{gd}$] (1,2.25) -- (1,2.25)
						(-1.23,2.25) -- (-1.23,4)
						(-1.23,4) -- (p1.G)
						(-1.23,2.25) -- (-1.23,0.5)
						(-1.23,0.5) -- (n1.G)
						(5,2.25) to[C=$C_{g3}$] (5,4.7)
						(5,-0.2) to[C=$C_{g4}$] (5,2.25)
						(1,2.25) -- (5.77,2.25)
						(p1.B) -- (2.15,4)
						to[C=$C_{db1}$] (2.15, 2.25)
						(2.15, 2.25) to[C=$C_{db2}$] (2.15,0.5)
						(n1.B) -- (2.15,0.5)
						(p1.S) -- (p2.S)
						(4,5) node[rground,yscale=-1] {} -- (4,4.7)
						(n1.S) -- (n2.S)
						(4,-0.5) node[ground] {} -- (4,-0.2)
                    ;\end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Esquemático das capacitâncias vistas por uma porta inversora}
                \label{fig:capacitances_inverter}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        A partir das questões 20 e 21 pode-se inferir os valores de $C_{db1}$ e $C_{db2}$ (já calculadas anteriormente) obtendo os valores:

        $$C_{db1} = W_p \cdot (1,476 \cdot 10^{-9}) + 5,44 \cdot 10^{-16} \ (F)$$
        $$C_{db2} = W_n \cdot (1,049 \cdot 10^{-9}) + 4,25 \cdot 10^{-16} \ (F)$$\smallskip

        Os valores $C_{gd1}$ e $C_{gd2}$ são calculados considerando as capacitâncias de \emph{overlap} do \emph{gate} com o dreno, e como se sabe, a partir da tabela \ref{tab:param_cap_overlap}, multiplica-se o valor de $W_n$ (ou $W_p$) pelo coeficiente de \emph{overlap} do dreno, obtendo assim o $C_{gd}$ esperado. Portanto:

        $$C_{gd1} = (8,6 \cdot 10^{-11}) \cdot W_{p} \ (F)$$
        $$C_{gd2} = (1,2 \cdot 10^{-10}) \cdot W_{n} \ (F)$$\smallskip

        Para se calcular os valores de $C_{g3}$ e $C_{g4}$ utiliza-se a capacitância de \emph{gate} com seus parasitas, resultando em:

        $$C_{g} = C_{overlap} + C_{gate} = (CGDO + CGSO) \cdot W + C_{ox} \cdot W \cdot L$$\smallskip

        Assim, para o NMOS e PMOS se faz:

        $$C_{g3} = (CGDO + CGSO) \cdot W_p + C_{ox} \cdot W_p \cdot L$$
        $$C_{g4} = (CGDO + CGSO) \cdot W_n + C_{ox} \cdot W_n \cdot L$$

        onde

        $$C_{ox} \simeq 4,9 \frac{fF}{\micro m^2} \ e \ L = 0,35 \micro m$$\smallskip

        Com os valores dos coeficients de \emph{overlap} dados pela tabela \ref{tab:param_cap_overlap} pode-se calcular os valores finais de $C_{g3}$ e $C_{g4}$ como:

        $$C_{g3} = (1,887 \cdot 10^{-9}) \cdot W_p \ (F)$$
        $$C_{g4} = (1,955 \cdot 10^{-9}) \cdot W_n \ (F)$$\smallskip

        Realizando agora a substituição de $W_p = \eta \cdot W_n$ e realizando a soma total para obter assim a capacitância de carga vista pelo inversor, faz-se:

        $$ C_{load} = C_{gd1} + C_{gd2} + C_{g3} + C_{g4} + C_{db1} + C_{db2}$$
        $$ C_{load} = W_n \cdot (3,124 \cdot 10^{-9} + \eta \cdot 3,449 \cdot 10^{-9}) + 9,69 \cdot 10^{-16} \ (F)$$\smallskip

        As condições delimitadas no começo da questão são respeitadas pelo fato de não serem analisadas as  tensões transientes para as capacitâncias $C_{db1}$ e $C_{db2}$. Estas são dependentes das tensões aplicadas ($vdb$) e assim foi utilizado o máximo valor calculado das mesmas.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 23}
            Calcule o valor da capacitância vista pelo inversor e determine qual deve ser o seu \textbf{atraso na propagação} pelas relações teóricas (suponha que a entrada do inversor muda rapidamente). Compare com o valor determinado por simulação.\\
            	

            \textbf{Solução}\\

            A questão 22 informa a função que calcula a capacitância de carga vista por um inversor em uma construção de inversores em cascata. Assim, sabendo que $\eta \simeq 3$ para a tecnologia utilizada e $W_n = 2,5 \micro m$, obtem-se que:

            $$C_{load} = 3,464 \cdot 10^{-14} \ (F) = 34,6 fF$$\smallskip

            O atraso de propagação de descida é dado pelo tempo de \emph{high to low} e o atraso de subida pelo tempo de \emph{low to high} do inversor, dados, respectivamente, pelas equações  abaixo.

            	\begin{equation*}
	            	\centering
	            	\begin{split}
	            		t_{PHL} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_n (\frac{W}{L})_n V_{dd}}
	            	\end{split}
	            	\qquad
	            	\begin{split}
	            		t_{PLH} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_p (\frac{W}{L})_p V_{dd}}
	            	\end{split}
	            \end{equation*}\smallskip

            Portanto, sabendo que (pelo manual da tecnologia) $\micro_n = 370 cm^2/Vs$, $\micro_p = 126 cm^2/Vs$, $C_{ox} \simeq 4,9 \frac{fF}{\micro m^2}$ e que se utiliza $V_{dd} = 3V$ obtem-se: 
            
            \begin{itemize}
            	\item $t_{PHL} = 14ps$ 
            	\item $t_{PLH} = 14ps$ 
            \end{itemize}

            Nota-se que devido à aproximação grosseira nas fórmulas dos tempos de propagação $t_{PHL}$ e $t_{PLH}$, e também às aproximações dos cálculos para a capacitância de carga equivalente, o valor obtido pela equação diverge consideravelmente do valor simulado. No entanto, a mesma ordem de grandeza é respeitada, validando assim a análise aqui realizada.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 24}
            Com base na expressão encontrada no item 22, justifique a forma da curva \textbf{Período X $W_n$}. \\
            	

            \textbf{Solução}\\
            

            Estendendo a análise realizada na questão 16, nota-se que $C_l$ também será dependente de $W_n$. Sendo assim, a substituição direta de $C_l$ na fórmula do período de propagação acarretariam em um período independente de $W_n$. No entanto, essas aproximações para os atrasos de propagação, utilizando a fórmula de $C_l$ obtida na questão 22, não contém a precisão necessária para demonstrar a dependência deste com o $W_n$.

    \clearpage
        
    %End of document%

\end{document}












